% Created 2016-10-23 dom 10:14
\documentclass[a4paper]{article}
      \usepackage[italian]{babel}
      \usepackage[T1]{fontenc}
      \usepackage{fontspec}
      \usepackage{graphicx}
      \usepackage{mathtools} 
      \usepackage{algpseudocode}
      \usepackage{algorithm}
      
      
      \usepackage{listings}
      \usepackage[section]{minted}   
       
      \usepackage{hyperref}
      \hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue,citecolor=black,filecolor=black,unicode=true}
      
      \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}    
      \setromanfont{DejaVu Serif}
      \setromanfont [BoldFont={DejaVu Serif Bold}, ItalicFont={DejaVu Serif Italic}]{DejaVu Serif}
      \setsansfont{DejaVu Sans}
      \setmonofont[Scale=1.0]{DejaVu Sans Mono}
      \setmainfont{DejaVu Sans}
      \usepackage{geometry}
      \geometry{a4paper, textwidth=6.5in, textheight=10in, marginparsep=7pt, marginparwidth=.6in}
      
      \pagestyle{empty}

      \usepackage{lastpage}
      \usepackage{fancyhdr}
      \setlength{\headheight}{15pt}
      \fancypagestyle{plain}{ %
        \fancyhf{} 
        \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
        \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
      }
      \pagestyle{plain}
      \fancypagestyle{fancyplain}{ %
        \fancyhf{} % remove everything
        \fancyhead[LE,RO]{\small\thepage/\pageref{LastPage}}
        \fancyhead[RE]{\small\textit{ \nouppercase{\leftmark}} }
        \fancyhead[LO]{\small\textit{ \nouppercase{\rightmark}} }
        \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} 
        \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
      }
      \pagestyle{fancyplain}
    
      \title{}
            

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\fancyfoot[LO]{\small Pragmas s.n.c – via degli Olivi 12 - 06081 Assisi (loc. Palazzo), Italia \linebreak p.iva:  02660460540 - tel.: +39 3939018290/3939909262 – email: contact.info@pragmas.org }}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\fancypagestyle{fancyplain}{
\fancyfoot[LO]{\small Pragmas s.n.c – via degli Olivi 12 - 06081 Assisi (loc. Palazzo), Italia  \linebreak p.iva:  02660460540 - tel.: +39 3939018290/3939909262 – email: contact.info@pragmas.org }}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
}
\pagestyle{fancyplain}
\author{Massimo Maria Ghisalberti - pragmas.org}
\date{Linux Day 2016 - (22/10/2016)}
\title{Coding, ovvero il delirio computazionale}
\hypersetup{
 pdfauthor={Massimo Maria Ghisalberti - pragmas.org},
 pdftitle={Coding, ovvero il delirio computazionale},
 pdfkeywords={Coding, pensiero computazionale, Kojo, Scala, code.org, programmailfuturo.it, open source},
 pdfsubject={Coding e pensiero computazionale},
 pdfcreator={Emacs 25.1.50.1 (Org mode 8.3.6)}, 
 pdflang={Italian}}
\begin{document}

\maketitle

\section*{}
\label{sec:orgheadline1}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/lug-perugia.png}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/linux-day-2016.png} 

\section*{Premessa}
\label{sec:orgheadline2}

\begin{itemize}
\item Non sarò breve.
\item Chi ha una connessione ad Internet potrà seguire le slide a questo indirizzo:
\begin{itemize}
\item \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/LinuxDay2016/index_client.html}{\url{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/LinuxDay2016/index_client.html}}
\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Qualche parola sul CAD (Codice Amministrazione Digitale)}
\label{sec:orgheadline4}

\begin{itemize}
\item Nel CAD si dice all'art.: \href{http://archivio.digitpa.gov.it/cad/analisi-comparativa-delle-soluzioni}{68} che il software \uline{proprietario è l'ultima alternativa}.
\item La scuola pubblica non va dimenticato è una Pubblica Amministrazione.
\item Il MIUR ha fatto accordi con Microsoft per \textbf{Minecraft for Education}.
\item \textbf{Minecraft for Education} richiede Microsoft Windows\(^{\text{tm}}\) 10 o Apple OSX El Capitain (\href{http://education.minecraft.net/knowledgebase-category/availability/}{\url{http://education.minecraft.net/knowledgebase-category/availability/}}).
\end{itemize}


\subsection*{Interrogativi ed affermazioni}
\label{sec:orgheadline3}

\begin{itemize}
\item Perché non Minetest (\href{http://www.minetest.net/}{\url{http://www.minetest.net/}}) che è Open Source?
\item I nostri ragazzi dovranno diventare futuri clienti delle blasonate software house?
\item La scuola pubblica non deve \uline{fidelizzare} i nostri ragazzi ad un prodotto commerciale.
\end{itemize}

\section*{Il coding}
\label{sec:orgheadline8}

\begin{itemize}
\item \textbf{coding}: gerundio o participio presente del verbo \emph{to code}.
\item \textbf{Codificare} non significa necessariamente programmare i computer.
\item La semantica delle parole sta diventando un'opinione e lo \textbf{storytelling} impera.
\item \textbf{Storytelling} nel senso che ce la raccontano?
\item Il \emph{coding} è un \uline{business}?
\end{itemize}

\subsection*{Wikipedia in italiano}
\label{sec:orgheadline5}

\begin{itemize}
\item \emph{La programmazione, in informatica, è l'insieme delle \uline{attività} e \uline{tecniche} che una o più \uline{persone specializzate}, programmatori o sviluppatori (developer), svolgono per creare un programma, ossia un software da far eseguire ad un computer, scrivendo il relativo codice sorgente in un certo linguaggio di programmazione.}
\end{itemize}

\subsection*{Wikipedia in inglese}
\label{sec:orgheadline6}

\begin{itemize}
\item \emph{Computer programming (often shortened to programming) is a process that leads from an original formulation of a computing problem to executable computer programs. Programming involves activities such as analysis, developing understanding, generating algorithms, verification of requirements of algorithms including their correctness and resources consumption, and implementation (commonly referred to as \uline{coding}) of algorithms in a target programming language. Source code is written in one or more programming languages. The purpose of programming is to find a sequence of instructions that will automate performing a specific task or solving a given problem. The process of programming thus often requires expertise in many different subjects, including knowledge of the application domain, specialized algorithms and formal logic.}
\end{itemize}

\subsection*{Definizioni diverse per popoli diversi}
\label{sec:orgheadline7}

\begin{itemize}
\item \textbf{italiani}: programmare è un'attività svolta da tecnici (ovvero stregoneria pura).
\item \textbf{anglosassoni}: programmare è un \emph{processo cognitivo.}
\item \textbf{io:} sono d'accordo con gli \textbf{anglosassoni} (in questo caso).
\end{itemize}

\section*{Il \textbf{Coding} secondo il MIUR ed i suoi guru: il mantra.}
\label{sec:orgheadline11}

\begin{itemize}
\item Il \emph{coding} è per tutti.
\item il \emph{coding} è divertente.
\item il \emph{coding} è facile.
\item il \emph{coding} si insegna dopo un corso di poche ore.
\item il \emph{coding} si insegna con una T-shirt con le scritta: \textbf{Coding in\ldots{}}
\end{itemize}

\subsection*{il \emph{coding} secondo le \textbf{persone tristi} e grigie}
\label{sec:orgheadline9}

\begin{itemize}
\item Il \emph{coding} non è per tutti.
\item Il \emph{coding} è \emph{anche} divertente, se si sa cosa fare.
\item Il \emph{coding} non è così semplice come lo raccontano.
\item Per imparare a fare del \emph{coding} servono anni di esperienza e studio.
\item Insistere sul \emph{ludico} e \emph{facile} sminuisce il \uline{ruolo} e la \uline{bellezza} della \textbf{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Computer_science}{computer science}}.
\end{itemize}

\subsection*{Quindi? Anzi no, \emph{\ldots{}e quindi?}}
\label{sec:orgheadline10}

\begin{itemize}
\item Questa è spesso la replica alle mie obiezioni sul \emph{coding}.
\item Anzi no, la replica è: \emph{\ldots{}e quindi?}
\item Qualcuno mi ha detto che: \emph{Stiamo facendo un percorso bellissimo\ldots{}}
\item Qualcuno ha presentato un confronto tra \emph{Scratch} ed un codice in \emph{C}, affermando che \emph{Scratch} \uline{era più semplice}.
\item (\emph{ps: il codice in C era errato}.)
\item Repliche sempre \uline{molto argomentate}.
\end{itemize}

\section*{Il delirio computazionale}
\label{sec:orgheadline12}

\begin{itemize}
\item Siamo in pieno \emph{delirio computazionale}.
\item I guru del coding spuntano come funghi dopo una pioggia ed un po' di sole.
\item Il successo del \emph{coding} a scuola sono numeri puri e assoluti (alcuni con la virgola).
\item \textbf{unmilioneseicentocinquantasettemilacentouno}. (MIUR \href{http://hubmiur.pubblica.istruzione.it/web/ministero/cs150915}{\url{http://hubmiur.pubblica.istruzione.it/web/ministero/cs150915}}).
\item \textbf{in media 8,5 ore di pensiero computazionale} per partecipante.
\end{itemize}

\section*{programma il futuro}
\label{sec:orgheadline20}

\begin{itemize}
\item \href{http://www.programmailfuturo.it/}{\url{http://www.programmailfuturo.it/}}
\item È un progetto del \textbf{MIUR} e \textbf{CINI} (Consorzio Inter universitario Nazionale per l'Informatica).
\end{itemize}

\subsection*{Descrizione del progetto (21/10/2016)}
\label{sec:orgheadline15}

\begin{itemize}
\item \href{http://www.programmailfuturo.it/progetto/descrizione-del-progetto}{\url{http://www.programmailfuturo.it/progetto/descrizione-del-progetto}}

\item \emph{Partendo da un’esperienza di successo avviata negli USA nel 2013 che ha visto sino ad ora la partecipazione di circa 200 milioni di studenti e insegnanti di tutto il mondo, l’Italia è stato uno dei primi Paesi al mondo a sperimentare l’introduzione strutturale nelle scuole dei concetti di base dell’informatica attraverso la programmazione (coding ), usando strumenti di facile utilizzo e che non richiedono un’abilità avanzata nell’uso del computer. L’iniziativa, con la partecipazione nel corso dell'a.s. 2015-16 di oltre 1.000.000 studenti, 15.000 insegnanti e 5.000 scuole in tutta Italia, colloca il nostro Paese all’avanguardia in Europa e nel mondo.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Perché sperimentare il coding nelle scuole italiane}
\label{sec:orgheadline13}

\begin{itemize}
\item \emph{Il lato scientifico-culturale dell'informatica, definito anche pensiero computazionale, aiuta a sviluppare competenze logiche e capacità di risolvere problemi in modo creativo ed efficiente, qualità che sono importanti per tutti i futuri cittadini. Il modo più semplice e divertente di sviluppare il pensiero computazionale è attraverso la programmazione (coding ) \uline{in un contesto di gioco}.}
\item Più semplice per chi: ragazzi o insegnanti?
\end{itemize}

\subsubsection*{Gli strumenti a disposizione delle scuole}
\label{sec:orgheadline14}

\begin{itemize}
\item \emph{Gli strumenti disponibili sono di \uline{elevata qualità didattica e scientifica}, progettati e realizzati in modo da renderli utilizzabili in classe da parte di insegnanti di qualunque materia. \uline{Non è necessaria alcuna particolare abilità tecnica né alcuna preparazione scientifica}. Il materiale didattico può essere fruito con successo da tutti i livelli di scuole. Raccomandiamo soprattutto alle scuole primarie di avvicinare i propri studenti allo sviluppo del pensiero computazionale.}
\item Strumenti di \textbf{elevata qualità scientifica} che \uline{non richiedono} \textbf{preparazione scientifica}.
\end{itemize}


\subsection*{Partner e sponsor a vario livello}
\label{sec:orgheadline16}

\begin{itemize}
\item Confindustra Digitale
\item iab Italia (Interactive Advertising Bureau), la più grossa associazione nel campo della pubblicità digitale.
\item TIM
\item Engineering, leader nei servizi IT
\item Cisco, CA technologies, Dea Scuola, SeeWeb, anp (Ass. Nazionale Dirigenti ed alte professionalità nella scuola), Andinf (Ass. Naz. docenti informatica scuola superiore).
\item Intel, HP, Facebook, Microsoft, Samsung, Oracle (2015/16).
\end{itemize}

\subsection*{Nessun Dubbio?}
\label{sec:orgheadline17}

\subsection*{Tutta farina del nostro sacco?}
\label{sec:orgheadline18}

\begin{itemize}
\item la \textbf{fuffa} sì ma il resto no.
\item I contributi sono recuperati ed in parte tradotti da \emph{code.org}.
\item \emph{Programma il futuro} erra (\href{http://www.programmailfuturo.it/progetto/cose-il-pensiero-computazionale}{\url{http://www.programmailfuturo.it/progetto/cose-il-pensiero-computazionale}}) nell'attribuire l'espressione \emph{computational thinking} alla \textbf{Wing} (2006) e dovrebbe attribuirlo invece a \textbf{Papert} (1980).
\item Era giusto per dire\ldots{}
\end{itemize}

\subsection*{Ultima cosa su Programma il Futuro}
\label{sec:orgheadline19}

\begin{itemize}
\item Invita i ragazzi ad iscriversi (\href{http://www.programmailfuturo.it/media/docs/diffusione/Volantino-PIF-Secondaria.pdf}{Volantino-PIF-Secondaria.pdf}, \href{http://www.programmailfuturo.it/media/docs/diffusione/Volantino-PIF-Primaria.pdf}{Volantino-PIF-Primaria.pdf}) al sito web del progetto.
\item Dimentica che secondo l'articolo 2 del Codice Civile i minori \uline{non hanno libertà di agire}.
\item Un minore non potrebbe iscriversi a nessun sito web che comporti l'accettazione di una licenza.
\item Le licenze software sono equiparate ai contratti e quindi un minore non potrebbe sottoscriverle.
\end{itemize}

\section*{code.org}
\label{sec:orgheadline25}

\begin{itemize}
\item \href{http://code.org/}{code.org} in linea di principio è una buona iniziativa.
\item I suoi scopi vanno oltre il mero \textbf{coding} e si rivolgono anche alla integrazione razziale o a colmare il \emph{gap tecnologico} tra i sessi.
\item \textbf{Sponsor}: \emph{Mark Zuckerberg and Priscilla Chan, Bill and Melinda Gates Foundation, Quadrivium Foundation, Sean N. Parker Foundation, BlackRock, Salesforce, Drew Houston, Verizon, Reid Hoffman, Diane Tang and Ben Smith, John and Ann Doerr, Bill Gates, Infosys Foundation USA, Ali and Hadi Partovi, Google, Microsoft, Omidyar Network, Ballmer Family Giving, Jeff Bezos}.
\item \href{https://italia.code.org/}{italia.code.org} ci dice subito che \textbf{2.253.762} italiani hanno partecipato all'ora del codice e che \emph{chiunque può imparare} (10/10/2016 17:20).
\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Code.org}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Code.org}}
\end{itemize}

\subsection*{Fondatore principale}
\label{sec:orgheadline21}

\begin{itemize}
\item Fondata da Hadi Partovi (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hadi_Partovi}{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hadi_Partovi}}), Ali Partovi (\href{http://www.partovi.org}{\url{http://www.partovi.org}}) ed altri.
\item Hadi Partovi (born 1972) is an Iranian-American businessperson. He has co-founded companies including Tellme Networks and iLike. Additionally, he was the group program manager for Internet Explorer as well as general manager of MSN at Microsoft, and later served as a Senior Vice President at MySpace. Partovi is an angel investor, as well as CEO and co-founder of the non-profit organization Code.org.
\end{itemize}

\subsection*{commenti entusiasti 1 (\href{https://italia.code.org}{italia.code.org})}
\label{sec:orgheadline22}

\begin{itemize}
\item \emph{Ho visto fuochi d'artificio accendersi sulle teste dei miei studenti, non lampadine.} - \textbf{Insegnante}
\item \emph{Il miglior prodotto educativo abbia mai visto.} - \textbf{Genitore e imprenditore}
\item \emph{Non ho MAI visto i miei studenti così entusiasti di imparare.} - \textbf{Insegnante}
\item \emph{Una delle due cose migliori accadute nel 2013.} - \textbf{Studente di seconda}
\item \emph{E poi sapevo che questa sarebbe stata una possibilità di quelle che capitano una sola volta nella vita.} - \textbf{Studentessa di quinta}
\end{itemize}

\subsection*{commenti entusiasti 2 (\href{https://italia.code.org}{italia.code.org})}
\label{sec:orgheadline23}

\begin{itemize}
\item \emph{Adesso sto cercando di convincere altre scuole ad insegnare l'Ora del Codice perché è davvero un'esperienza meravigliosa.} - \textbf{Studente di quinta}
\item \emph{Gli studenti erano entusiasti e completamente presi.} - \textbf{Insegnante}
\item \emph{Oggi sono entrati di corsa nell'aula prima dell'inizio delle lezioni e mi hanno chiesto se potevano già iniziare. Sono rimasto sbigottito del loro entusiasmo e della loro curiosità per l'Ora del Codice.} - \textbf{Insegnante}
\item \emph{I miei tre figli son tornati a casa dalla scuola ieri gridando di entusiasmo per l'Ora del Codice. Quella di 6 anni mi ha spiegato come programmare Angry Birds, mentre quello di 10 proclamava "Da grande farò l'ingegnere informatico. E' il lavoro che fa per me. E' il mio DESTINO!}" - \textbf{Genitore}
\end{itemize}

\subsection*{commenti meno entusiasti}
\label{sec:orgheadline24}

« I've seen things you people wouldn't believe,  \\
attack ships on fire off the shoulder of Orion,  \\
I watched c-beams glitter in the dark near the Tannhäuser Gates.  \\
All those moments will be lost in time,  \\
like tears in rain.  \\
Time to die. »  \\
(\textbf{Roy Batty} - \emph{Blade Runner, Ridley Scott 1982})

\section*{Scratch forever or only for first?}
\label{sec:orgheadline50}

\begin{itemize}
\item MIT Media Lab's Lifelong Kindergarten group con a capo Resnick sviluppa Scratch nel 2003
\item Idee sulla programmazione visuale della metà degli anni novanta.
\item Linguaggio limitato, manca di strutture dei linguaggi di programmazione reali.
\item Blocchi colorati drag and drop.
\end{itemize}

\subsection*{2003/2013}
\label{sec:orgheadline26}
\begin{itemize}
\item Sviluppato in Squeak/Smalltalk.
\item Multipiattaforma (Microsoft Windows\(^{\text{tm}}\), McOSX\(^{\text{tm}}\), Linux, \ldots{})
\item Realmente open source (Squeak è Open Source) \href{https://github.com/LLK/Scratch_1.4}{\url{https://github.com/LLK/Scratch_1.4}}.
\item Espandibile ed ispezionabile a runtime.
\end{itemize}

\subsection*{2013/oggi}
\label{sec:orgheadline27}
\begin{itemize}
\item Sviluppato in ActionScript.
\item Codice reperibile su github: \href{https://github.com/LLK/scratch-flash}{\url{https://github.com/LLK/scratch-flash}}
\item Il compilatore Adobe Flex è un progetto Apache (\href{https://flex.apache.org/}{\url{https://flex.apache.org/}}).
\item Il runtime Adobe Flash/Air è \textbf{software proprietario}.
\item Adobe Flash e Adobe Air non sono più supportati in Linux (Adobe ha annunciato di voler rinnovare il supporto in data da destinarsi).
\end{itemize}

\subsection*{Pregi}
\label{sec:orgheadline28}

\begin{itemize}
\item Ha favorito un movimento che ha colmato il tempo perso tra Seymour A. Papert (\emph{Mindstorms: Children, Computers, And Powerful Ideas} - 1980) e la Jeannette Wing (\emph{Computational Thinking} - 2006).
\item Adatto a ragazzini la cui capacità di scrivere è limitata.
\item Analogia con i ben noti mattoncini Lego\(^{\text{tm}}\).
\item Soddisfazione immediata per studenti ed insegnanti.
\item Ce ne sono altri?
\end{itemize}

\subsection*{Difetti}
\label{sec:orgheadline29}

\begin{itemize}
\item Scratch 2 non è un software da considerarsi Open Source: il runtime è proprietario.
\item Linguaggio di programmazione limitato e di tipo imperativo.
\item Non esistono funzioni ma solo procedure, ricorsione limitata.
\item Frustrante e caotico su problemi appena poco complessi.
\item Favorisce il \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/Coding/coding.html#orgheadline8}{Programming by example}.
\item Troppi strumenti di disegno integrati e ampia libreria di sprite.
\item Non stimola l'utilizzo di altri software.
\item Approccio prevalentemente ludico e modello didattico a \emph{tutor}.
\end{itemize}

\subsection*{Studi sulla effettiva validità di Scratch}
\label{sec:orgheadline35}

\begin{itemize}
\item Ci sono molti studi che analizzano la effettiva validità dell'approccio visuale \emph{Scratch-like}.
\item Molti discutono sull'effettiva validità e necessità del \emph{pensiero computazionale}.
\item Alcuni si interrogano su cosa sia davvero il \emph{pensiero computazionale}.
\item In Italia, il MIUR è verbo con i suoi \emph{evangelist, guru e angel investor.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Le strutture logiche di programmazione non vengono generalmente usate in Scratch}
\label{sec:orgheadline30}
\begin{itemize}
\item \href{http://swerl.tudelft.nl/twiki/pub/Main/TechnicalReports/TUD-SERG-2016-016.pdf}{Do Code Smells Hamper Novice Programming? - (Efthimia Aivaloglou, Felienne Hermans)}
\item \emph{We find that  \uline{procedures  and  conditional loops  are  not  commonly used}.  We further investigate the presence of code smells, including code duplication, dead code, long method and large class  smells.   Our  findings  indicate  that  Scratch  programs \uline{suffer from code smells and especially from dead code and code duplication}.}
\end{itemize}

\subsubsection*{La progressione delle capacità è limitata e presto gli studenti si annoiano}
\label{sec:orgheadline31}
\begin{itemize}
\item \href{http://web.engr.oregonstate.edu/~scaffidc/papers/eu_20110607_scrusrprog.pdf}{Skill progression demonstrated by users in the scratch animation environment - (Christopher Scaffidi, Christopher Chambers)}
\item \emph{What  we  found  was  a  \uline{positive  progression  of  social  skills} (Section 5.1)  alongside  a \uline{negative  progression  of  demonstrated  technical  expertise},  as  reflected  in a  wide  range of programming  primitives  (Sections 5.2  and 5.3).}
\end{itemize}

\subsubsection*{La risposta del MIT allo studio precedente, che però si pone il dubbio}
\label{sec:orgheadline32}
\begin{itemize}
\item \href{https://llk.media.mit.edu/papers/matias-skill_progression_CHI2016.pdf}{Skill Progression in Scratch Revisited - (J. Nathan Matias e Sayamindu Dasgupta, MIT; Benjamin Mako Hill)}
\item \emph{Although Scaffidi and Chambers’s surprising results on depth and breadth seem to have been driven by a \uline{small dataset and an unlucky sample}, their paper includes many other findings and detailed analyses that \uline{remain important for researchers of learning and programming in informal environments}.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Scratch non causa nessuna significativa differenza nella capacità di risolvere i problemi nei ragazzini}
\label{sec:orgheadline33}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.academia.edu/6987699/The_Effects_of_Teaching_Programming_via_Scratch_on_Problem_Solving_Skills_A_Discussion_from_Learners_Perspective}{The Effects of Teaching Programming via Scratch on Problem Solving Skills: A Discussion from Learners’ Perspective - (Filiz KALELIOĞLU, Yasemin GÜLBAHAR)}
\item \emph{According to the quantitative results, programming in Scratch platform \uline{did not cause any signicant differences in the problem solving skills} of the primary school students. This result may show that programming in Scratch platform may not have an impact on their problem solving skills.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Una analisi della quantità di documenti pro o contro le attività computazionali.}
\label{sec:orgheadline34}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.researchgate.net/publication/303943002_A_Framework_for_Computational_Thinking_Based_on_a_Systematic_Research_Review}{A Framework for Computational Thinking Based on a Systematic Research Review - (Filiz Kalelioglu, Volkan Kukul, Yasemin Gulbahar)}
\item \emph{\ldots{} \textbf{125} examined papers (\ldots{}). \textbf{43} papers were about integration and discussion of courses or activities and CT in the curriculum. \textbf{34} papers discussed unplugged methods or computational activities (\ldots{}) in order to promote and teach the learning of CT. \textbf{26} papers defined and criticised computation or CT in order to understand the notion of CT. \textbf{24} papers were found to describe an innovative educational system, design or module designed to engage students with CT concepts. Finally, \textbf{13} papers were about presenting a pedagogical framework and \textbf{four} were about CT pattern analysis.}
\end{itemize}


\subsection*{Alternative a Scratch}
\label{sec:orgheadline49}

\subsubsection*{Snap!}
\label{sec:orgheadline36}

\begin{itemize}
\item Snap! (\href{http://snap.berkeley.edu/}{\url{http://snap.berkeley.edu/}}) per rimanere nei cloni, ex nome BYOB.
\item Ha tutte le strutture di un linguaggio di programmazione.
\item Programmato in javascript è espandibile ed ispezionabile.
\end{itemize}

\subsubsection*{phratch}
\label{sec:orgheadline37}

\begin{itemize}
\item phratch (\href{http://www.phratch.com/}{\url{http://www.phratch.com/}}) è un ulteriore clone.
\item Deriva dal codice originale di Scratch in Smalltalk.
\item Aggiunge i blocchi di BYOB
\item Multipiattaforma, eseguito su Pharo una moderna piattaforma Open Source in Smalltalk.
\end{itemize}

\subsubsection*{Beetle Blocks}
\label{sec:orgheadline38}

\begin{itemize}
\item Beetle Blocks (\href{http://beetleblocks.com/}{\url{http://beetleblocks.com/}}) è basato su Snap!.
\item Progettato per la programmazione 3D.
\item Javascript
\end{itemize}

\subsubsection*{Blockly}
\label{sec:orgheadline39}

\begin{itemize}
\item Blockly (\href{https://developers.google.com/blockly/}{\url{https://developers.google.com/blockly/}}) è un progetto Google.
\item Utilizzato dalla maggior parte delle piattaforme di tendenza.
\item Code.org (e quindi programmailfuturo.it), \href{http://ai2.appinventor.mit.edu/}{App Inventor}, \href{https://www.open-roberta.org/en/welcome/}{Open Roberta} e molti altri.
\item Blockly lo utilizzano in molti senza saperlo.
\end{itemize}

\subsubsection*{Microsoft Research Touch Develop}
\label{sec:orgheadline40}

\begin{itemize}
\item Touch Develop (\href{https://www.touchdevelop.com/}{\url{https://www.touchdevelop.com/}}) è un ambiente ibrido.
\item Editor semi strutturato con tre livelli di competenze:
\begin{itemize}
\item \textbf{principiante} a blocchi
\item \textbf{programmatore} con codice semplificato
\item \textbf{esperto} con codice \emph{simil-javascript}
\end{itemize}
\item TypeScript
\end{itemize}

\subsubsection*{Alice}
\label{sec:orgheadline41}

\begin{itemize}
\item Alice (\href{http://www.alice.org/index.php}{\url{http://www.alice.org/index.php}}) è una piattaforma visuale.
\item Il codice è affrontabile a più livelli: visuale e testuale.
\item Programmato in Java.
\item Ambiente 3D.
\end{itemize}

\subsubsection*{Hackety Hack}
\label{sec:orgheadline42}

\begin{itemize}
\item Hackety Hack (\href{http://hackety.com/}{\url{http://hackety.com/}}) è un ambiente testuale.
\item Sviluppato in Ruby ed utilizza Ruby.
\item Il link non è attualmente raggiungibile.
\end{itemize}

\subsubsection*{Kids Ruby}
\label{sec:orgheadline43}

\begin{itemize}
\item Kids Ruby (\href{http://kidsruby.com/}{\url{http://kidsruby.com/}}) è una evoluzione di Hackety Hack.
\item Come il suo predecessore utilizza Ruby.
\item Lo sviluppo è fermo al 2014, ma è usabile.
\item Installatori per Microsoft Windows\(^{\text{tm}}\), Mac OSX\(^{\text{tm}}\), Debian Linux, Raspberry Pi.
\end{itemize}

\subsubsection*{Ruby e basta}
\label{sec:orgheadline44}

\begin{itemize}
\item Perché?
\item Ruby è divertente
\item \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/programmazione_elementare_ruby/corso_elementare_ruby.html}{Programmazione elementare in Ruby.}
\end{itemize}

\subsubsection*{EToys}
\label{sec:orgheadline45}

\begin{itemize}
\item Etoys (\href{http://www.squeakland.org/}{\url{http://www.squeakland.org/}}) è un ambiente visuale.
\item Appoggiato sulla piattaforma Squeak/Smalltalk.
\item Adatto a bambini di varie età.
\end{itemize}

\subsubsection*{LOGO}
\label{sec:orgheadline46}

\begin{itemize}
\item LibreLogo (\href{http://librelogo.org/en/}{\url{http://librelogo.org/en/}}), una implementazione LOGO su LibreOffice.
\item Il LOGO, all'origine del concetto (Papert - 1980) del pensiero computazionale e del costruzionismo.
\end{itemize}

\subsubsection*{Kojo}
\label{sec:orgheadline47}

\begin{itemize}
\item Kojo (\href{http://www.kogics.net/sf:kojo}{\url{http://www.kogics.net/sf:kojo}}) un ambiente testuale.
\item Sviluppato in Scala (un linguaggio funzionale) ed usa Scala.
\item Unisce le idee del LOGO, di Processing (\href{https://www.processing.org/}{\url{https://www.processing.org/}}) e di The Geometer's Sketchpad (\href{http://www.dynamicgeometry.com/}{\url{http://www.dynamicgeometry.com/}})
\item Lo vedremo dopo.
\end{itemize}

\subsubsection*{Altri}
\label{sec:orgheadline48}

\begin{itemize}
\item \ldots{}
\item Questi ambienti spuntano come funghi.
\end{itemize}

\section*{Il pensiero computazionale}
\label{sec:orgheadline52}

\begin{itemize}
\item Da \href{http://www.programmailfuturo.it/progetto/cose-il-pensiero-computazionale}{programmailfuturo.it}: \emph{L'essenza del concetto, esemplificata magistralmente da questo video, è che con il pensiero computazionale si definiscono procedure che vengono poi attuate da un esecutore, che opera nell'ambito di un contesto prefissato, per raggiungere degli obiettivi assegnati. Il pensiero computazionale è un processo mentale per la risoluzione di problemi costituito dalla combinazione di metodi caratteristici e di strumenti intellettuali, entrambi di valore generale.}
\item Per rispondere a tono: \ldots{} e quindi?
\item La discussione su cosa sia il \emph{pensiero computazionale} e sulla sua validità è fonte, come visto, di grosse discussioni all'estero ma non in Italia.
\end{itemize}

\subsection*{Computational Thinking, una definizione}
\label{sec:orgheadline51}

\begin{itemize}
\item Computational thinking is the \emph{thought processes} involved in formulating problems and expressing its solution as transformations to information that an agent can effectively carry out. [Cuny, Snyder, Wing]
\item \href{http://research.microsoft.com/en-us/um/redmond/events/asiafacsum2012/day1/Jeannette_Wing.pdf}{\url{http://research.microsoft.com/en-us/um/redmond/events/asiafacsum2012/day1/Jeannette_Wing.pdf}}
\end{itemize}

\section*{Il Coding}
\label{sec:orgheadline54}

\begin{itemize}
\item Il \emph{coding} (\href{http://codemooc.org/un-modello-per-il-coding-a-scuola/}{un-modello-per-il-coding-a-scuola/}) come è inteso può sviluppare il pensiero computazionale?
\item Il \textbf{curriculum in computing} pare debba essere ispirato a quello inglese. (\href{https://www.gov.uk/government/publications/national-curriculum-in-england-computing-programmes-of-study/national-curriculum-in-england-computing-programmes-of-study}{national-curriculum-in-england-computing-programmes-of-study})
\item Al \textbf{Key stage 2} dice
\begin{itemize}
\item \emph{use sequence, selection, and repetition in programs; work with variables and various forms of input and output.}
\end{itemize}
\item Al \textbf{Key stage 3} dice
\begin{itemize}
\item \emph{use 2 or more programming languages, at \uline{least one of which is textual}, to solve a variety of computational problems}.
\end{itemize}
\item Non credo si riferisca a \textbf{Scratch}, ma forse noi vogliamo fermarci al \textbf{Key stage 1}.
\end{itemize}

\subsection*{MOOC}
\label{sec:orgheadline53}

\begin{itemize}
\item I docenti oggi si formano prevalentemente con dei corsi online di poche ore (MOOC).
\item Maestre \emph{alla porta della pensione} che improvvisamente vedono la luce ed illuminano i loro studenti.
\item Nessuno si chiede se serva una vera preparazione per poter insegnare il pensiero computazionale.
\item Nessuno insegnerebbe italiano o storia o matematica senza saperla, ma il coding si.
\item Qualcosa non torna\ldots{}
\end{itemize}

\section*{Il gioco ed il pensiero computazionale}
\label{sec:orgheadline56}

\begin{itemize}
\item Il \emph{gioco} sviluppa il pensiero computazionale?
\item Il \emph{gioco} guidato (\emph{tutoring}) stimola il ragazzo a pensare?
\item Impilare centinaia di blocchetti colorati con logiche contorte serve davvero?
\item Ci sono persone che rispondono \textbf{no} o perlomeno si interrogano, altre fanno i raduni.
\end{itemize}

\subsection*{Giocare quindi non serve a niente?}
\label{sec:orgheadline55}

\begin{itemize}
\item Non è così semplice, \textbf{la dimensione giocosa è importante} specialmente con i ragazzini.
\item Se un ragazzo sa scrivere dovrebbe farlo o perlomeno usare un ambiente ibrido.
\item \uline{Scrivere} porta a \uline{rileggere} e rileggere porta a \uline{comprendere}, comprendere porta a \uline{migliorare}.
\item Il ragazzo deve comprendere che pensare è anche \emph{fatica} e non solo \emph{gioco}.
\item Non servono persone in grado di \uline{assemblare} ma servono persone in grado di \uline{pensare}.
\end{itemize}

\section*{Linguaggi di programmazione}
\label{sec:orgheadline60}

\begin{itemize}
\item Sono come i linguaggi naturali e modellano le strutture mentali.
\item Ogni paradigma ha un suo diverso approccio al dominio del problema.
\item Alcuni paradigmi sono, a mio parere, migliori di altri nello stimolare il pensiero e l'astrazione.
\item Se ne dovrebbero affrontare più di uno e con paradigmi diversi.
\end{itemize}

\subsection*{Il paradigma funzionale ed il pensiero computazionale}
\label{sec:orgheadline57}

\begin{itemize}
\item Papert era un matematico ed il Logo un dialetto LISP.
\item La Wing ha studiato il \emph{lambda calculus} come dichiara: \emph{\ldots{}we learned lambda calculus. And I was just blown away! I said, "Wow! This is something I've never seen before and I really like it." (\ldots{}) And so then, I decided to switch from majoring in electrical engineering to majoring in computer science}. (\href{http://www.women.cs.cmu.edu/What/Interviews/jeannetteWing.php}{\url{http://www.women.cs.cmu.edu/What/Interviews/jeannetteWing.php}})
\item La Wing a pagina 3 del documento \href{http://research.microsoft.com/en-us/um/redmond/events/asiafacsum2012/day1/Jeannette_Wing.pdf}{\url{http://research.microsoft.com/en-us/um/redmond/events/asiafacsum2012/day1/Jeannette_Wing.pdf}} cita espressamente: ML e Haskell, insieme a Java e Python.
\end{itemize}

\subsection*{l'approccio funzionale}
\label{sec:orgheadline58}

\begin{itemize}
\item Il processo di astrazione e di comprensione dei problemi viene maggiormente stimolato dall'approccio funzionale.
\item Rapporto concettuale diretto tra matematica e linguaggio funzionale.
\item Trasformazione invece che mera computazione.
\item Composizione.
\item Generalizzazione.
\item Elaborazione parallela.
\item Immutabilità.
\item Tipizzazione.
\end{itemize}

\subsection*{Linguaggi funzionali puri ed impuri}
\label{sec:orgheadline59}

\begin{itemize}
\item Clojure, Racket/Scheme, Common LISP, LOGO e altri dialetti LISP
\item Haskell, Clean, Curry, Agda, Miranda
\item OCaml, F\#, Alice, Standard ML, Coq e altri dialetti ML
\item Erlang, Elixir, Scala, R, Rust
\item Nemerle, Dylan, Idris, Mozart/Oz
\item \ldots{}
\end{itemize}

\section*{Kojo e Scala}
\label{sec:orgheadline75}

\begin{itemize}
\item \href{http://www.kogics.net/sf:kojo}{\url{http://www.kogics.net/sf:kojo}}
\item \textbf{Open Source}
\item Documentato (\href{http://www.kogics.net/kojo-ebooks}{\url{http://www.kogics.net/kojo-ebooks}})
\item Disponibile in italiano (tartaruga) (\href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/kojo-italiano-doc/kojo-it-doc.html}{Funzioni di Kojo in italiano}).
\item Usato in molti corsi in India, USA, Inghilterra, Svezia.
\item Italia (\href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/kojo-scala-appunti/kojo-scala-appunti.html}{Appunti su Scala e Kojo.}).
\end{itemize}

\subsection*{Un ambiente dove attraverso la programmazione si può esplorare}
\label{sec:orgheadline61}

\begin{itemize}
\item Matematica.
\item Arte.
\item Musica.
\item Animazione.
\item Giochi.
\item Arduino, RaspberryPi.
\item Il limite è la fantasia.
\end{itemize}

\subsection*{Caratteristiche}
\label{sec:orgheadline62}

\begin{itemize}
\item Grafica LOGO (tartaruga).
\item Tracciatura dell'esecuzione del programma.
\item Supporto per le immagini.
\item Laboratorio Matematico basato su Geogebra.
\item Possibilità di costruire delle \textbf{storie} (Storytelling).
\item Composizione musicale.
\item Multilingua e Multipiattaforma.
\item Open Source e GPL
\item \ldots{}
\end{itemize}

\subsection*{La programmazione}
\label{sec:orgheadline63}

\begin{itemize}
\item Programmazione \emph{punta e clicca} per iniziare.
\item Supporto completo per la programmazione testuale in Scala.
\item Potente REPL (Read Eval and Print Loop).
\item Sintassi colorata ed autocompletamento del codice.
\item Ispezione degli oggetti.
\item Classpath JAVA personalizzabile per usare qualunque libreria JAVA.
\item Salvataggio e caricamento degli script.
\item \ldots{}
\end{itemize}

\subsection*{Scala}
\label{sec:orgheadline64}

\begin{itemize}
\item \href{http://scala-lang.org/}{\url{http://scala-lang.org/}}
\item Moderno, Open Source e potente linguaggio funzionale e multiparadigma.
\item \emph{a language with a low floor, an high ceiling, and wide walls}
\item Il compilatore emette bytecode per la JVM.
\item Usato da: Twitter, Linkedin, Foursquare, Coursera, Apple Inc, The Guardian, New York Times, Huffington Post, USB Bank, BitGold, Meetup, Remember the Milk, Verizon, AirBnB, Zalando, Databrick, Morgan Stanley, Google/Alphabet (Firebase), Unicredit, \ldots{}
\end{itemize}


\subsection*{Schermate di Kojo}
\label{sec:orgheadline74}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline65}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo1.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline66}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo2.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline67}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo3.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline68}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo4.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline69}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo5.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline70}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo6.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline71}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo7.png}

\subsubsection*{}
\label{sec:orgheadline72}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/kojo8.png}

\subsubsection*{Documenti su Kojo}
\label{sec:orgheadline73}

\begin{itemize}
\item \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/kojo-italiano-doc/kojo-it-doc.html}{Funzioni di Kojo in italiano}
\item \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/kojo-scala-appunti/kojo-scala-appunti.html}{Appunti su Scala e Kojo.}
\item \href{https://bitbucket.org/bjornregnell/scaboo/raw/3744f6b18c582e36f8a726173738091b4e6cd6b4/kojobook/tex/book-it.pdf}{Challenges with Kojo (Sfide con Kojo) - Björn Regnell, Lund University, 2015}
\item \href{http://www.kogics.net/kojo-ebooks}{Kojo Ebooks - Lalit Pant}
\end{itemize}

\section*{Conclusioni}
\label{sec:orgheadline76}

\begin{itemize}
\item \ldots{} e quindi?
\end{itemize}

\section*{Contatti e ringraziamenti.}
\label{sec:orgheadline77}

\begin{itemize}
\item Ringrazio lo GNU/Linux User group di Perugia per avermi ospitato.
\item Ringrazio gli ascoltatori per avermi sopportato.
\item Scrivetemi pure a massimo.ghisalberti@gmail.com o massimo.ghisalberti@pragmas.org.
\item \href{http://minimalprocedure.pragmas.org/}{\url{http://minimalprocedure.pragmas.org/}}
\item \textbf{github}: \href{https://github.com/minimalprocedure/linux_day_2016}{\url{https://github.com/minimalprocedure/linux_day_2016}}
\end{itemize}
\end{document}
